**3416. – Endymion patulus** Dumort. (E. CAMPANULATUS Willk., SCILLA PATULA DC., AGRAPHIS PATULA Reich.). – Plante vivace de 20-50 cm, glabre, à bulbe ovoïde blanchâtre ; feuilles 4-8, larges souvent de 15-20 mm, lisses, étalées, un peu plus courtes ou aussi longues que la tige ; //fleurs //4-15, bleu violet foncé, //étalées-dressées ou les inférieures penchées, //inodore, //en grappe dressée, d'abord serrée puis lâche, peu ou point unilatérale ; //bractées bifides, linéaires-lancéolées ; périanthe un peu étalée, long de 15-17 mm ; //étamines à peu près égales, toutes soudées inférieurement avec les pétales ; capsule ovoïde-conique.//
Pâturages montagneux ombragés, dans l'Ouest : Finistére, Basses-Pyrénées. – Espagne et Portugal, Italie ; Algérie. = Avril-mai.